港人業主狂掃惠東300單位出租 被質疑經營酒店兼擾民

碧桂園十里銀灘水藍天小區位於廣東惠州市惠東縣。（網上圖片）

涉事的15座大廈。（網上圖片）

內地房地產市場熾熱，不少港人都喜歡北上買樓。位於廣東惠州市惠東縣的碧桂園十里銀灘水藍天小區，近日有業主向內地傳媒投訴，指屋苑內有一名陶姓香港業主狂掃共市值1.8億人民幣（約2.28億港元）300個單位後，非法經營「銀灘海景度假屋酒店」。惟度假屋負責人回應指，相關度假屋是合法房屋租賃，並非酒店。

據報道，十里銀灘水藍天小區位於惠東縣稔山鎮，距離深圳龍崗區政府僅約1小時車程，毗鄰深圳優勢加上早年樓價較低，吸引不少外地業主前來置業。一名宋姓業主指出，他2013年購入水藍天一個單位時，業主之間已傳聞有「香港老闆」買下15座2至9樓所有單位，由於15座共33層高，該「香港老闆」相當於買下三分一幢大廈。至2015年時，該老闆更把單位委託對外經營，令愈來愈多遊客入住。

然而宋先生指出，不少業主都不滿大量遊客入住，為屋苑帶來安全、衞生、佔用公共設施等問題。宋舉例指，有些房間內有麻雀房，不時製造噪音，又指每逢節假日，大廈升降機。更被「佔用」，一般業主要等足40分鐘才能乘坐。他質疑，當初購房時合同上訂明是「普通住宅」，又擔心住宅變成酒店會存在消防隱患。宋先生提出，物業管理公司應把升降機設置成不停2至9樓，以分流業主和住客。

對此，該屋苑的物業管理公司職員指，物管公司正考慮業主針對升降機問題的建議。他又指，物管公司正督促度假屋做好維護及保潔等問題；另他強調屋苑內的停車場車位從未售出，無論是業主還是遊客都只是租用。

至於「銀灘海景度假屋」職員則承認，該300個單位確由一名香港陶姓業主買下，陶姓業主常住香港，相關單位均由該公司代為管理。對於其他業主的質疑，他強調度假屋的性質是「租賃」，不是酒店運營，又指度假屋中長租業務達業務總量的三分之一。

另外，惠東縣市場監督局負責人證實，該300個單位是由陶姓業主及其兩名兄弟買下。對於業主質疑單位被用作「酒店」，惠東縣市場監督局表示未發現有酒店經營行為；但惠東縣房管局又指度假屋屬於「旅業經營」，指陶先生未辦理旅業的相關行政審批手續，其經營旅業行為涉違法。而警方則指他們雖負責落實住宿登記管理制度，但對於該度假屋是否旅業、日常監管是否歸他們，暫無上級部門明示。